

→ Lógica - folha 4

4-

4.1-  $\mathcal{L} = (\{0, f, g\}, \{R\}, N)$

• O conjunto dos termos de tipo  $\mathcal{L}$  é definido indutivamente por:

R1) para cada variável  $x_i \in V$ ,  $x_i \in T_1$

R2)  $0 \in T_1$

R3) i) para quaisquer  $t_i \in T_1$ ,  $f(t_i) \in T_1$

ii) para quaisquer  $t_1, t_2 \in T_1$ ,  $g(t_1, t_2) \in T_1$

b)

i)  $0 \in T_1$  por R2

ii)

$\frac{0 \in T_1 \text{ por R2}}{f(0) \in T_1 \text{ por R3(i)}}$

iii)  $f$  é um símbolo de função, mas  $1 \in R_1$  pelo que  $f(1) \in T_1$

iv)  $g(f(x_1, x_0), x_0) \notin T_2$  porque  $V(f) = 1$  ( $V(g) = 2$ )

$x_1 \in T_1$  ? X

$\frac{f(x_1, x_0)}{g(f(x_1, x_0), x_0)}$

$\frac{x_0 \in T_1}{\text{por R3(ii)}}$

v)  $g(x_0, f(x_i)) \in T_2$  porque toma a seguinte análise de formação

$\frac{x_1 \in T_1 \text{ por R1}}{f(x_1) \in T_1 \text{ por R3(i)}}$

$\frac{x_0 \in T_1 \text{ por R1} \quad f(x_1) \in T_1 \text{ por R3(i)}}{g(x_0, f(x_1)) \in T_2 \text{ por R3(ii)}}$

vi)  $R(x_0, x_i) \notin T_1$  porque  $R$  é um símbolo de predicado e não um símbolo de função



c)  $VAR: T_1 \rightarrow P(V)$

$$x_i \rightarrow \{x_i\}$$

$$o \rightarrow \{\}$$

$$f(t_1) \rightarrow VAR\{t_1\} \text{ com } t_1 \in T_1$$

$$g(t_1, t_2) \rightarrow VAR\{t_1\} \cup VAR\{t_2\} \text{ com } t_1, t_2 \in T_1$$

d)

i)  $VAR(o) = \{\}$

ii)  $VAR(g(x_1, f(x_1))) = VAR(x_1) \cup VAR(f(x_1))$   
 $= VAR(x_1) \cup VAR(x_1)$   
 $= \{x_1\} \cup \{x_1\}$

iii)  $VAR(g(x_1, x_2)) = VAR(x_1) \cup VAR(x_2)$   
 $= \{x_1\} \cup \{x_2\}$

iv)  $VAR(g(x_1, g(x_2, x_3))) = VAR(x_1) \cup VAR(g(x_2, x_3))$   
 $= VAR(x_1) \cup VAR(x_2) \cup VAR(x_3)$   
 $= \{x_1\} \cup \{x_2\} \cup \{x_3\}$

f)

i)  $o[g(x_0, o)/x_1] = o$

ii)  $g(x_1, f(x_1))[g(x_0, o)/x_1] = g(g(x_0, o), f(g(x_0, o)))$

iii)  $g(x_1, x_2)[g(x_0, o)/x_1] = g(g(x_0, o), x_2)$

iv)  $g(g(x_1), g(x_2, x_3))[g(x_0, o)/x_1] = g(g(x_0, o), g(x_1, x_3))$

g)



4.2-

a)

$$L = (F, R, N)$$

usado para definir os 2-termos

$$F = \{0, -\} \text{ onde } N(0) = 0$$

$$N(-) = 2$$

Exemplos de termos:  $x_1, 0, \dots$

$T_L$  definido indutivamente sobre  $(A_2)^*$  por:

$$1) x_i \in T_L \text{ para } q_i \in \mathbb{N}_0$$

$$2) 0 \in T_L$$

$$3) t_1, t_2 \in T_L \Rightarrow \overbrace{-(t_1, t_2)}^{t_1 - t_2} \in T_L$$

para todo  $t_1, t_2 \in (A_2)^*$

b)

$P$  (relação unária)  $(x_i)$

$<$  (relação binária)  $(0, x_i) \rightarrow x_i$

c)

i)  $x_i - 0 < x_1$  é uma fórmula atômica, logo não tem ocorrências de quantificadores porque todos os ocorrências são livres

$$LSV(x_i - 0 < x_1) = V_n(x_i - 0) \cup V_n(x_1) = \{x_1, x_2\}$$

$$ii) \exists x_0 \forall x_1 (x_1 - x_0 < 0)$$

• O alcance de  $\forall x_1$  e  $(x_1 - x_0 < 0)$

$$LSV(\exists x_0 \forall x_1 (x_1 - x_0 < 0)) = \emptyset$$

• o alcance de  $\exists x_0$  e  $(\forall x_1 (x_1 - x_0 < 0))$

$$LSG(\exists x_0 \forall x_1 (x_1 - x_0 < 0)) = \{x_0, x_1\}$$



$$h) \exists x_2 (x_1 < x_2) [x_1 - x_2 / x_1] = \begin{cases} \exists x_2 (x_1 - x_2 < x_2) & \text{se } x=1 \\ \exists x_2 (x_1 < x_2) & \text{se } x \neq 1 \end{cases}$$

- Verdadeira, em qualquer caso não houve nenhuma variável que tenha passado e sido capturado pelo  $\exists x_2$

4.5-

a) Todo aquele que é persistente aprende lógica

$$L = \{ \emptyset, \{P, A\}, N \}, \text{ onde } V(P) = V(A) = 1$$

$$P = \forall x_0 (P(x_0) \rightarrow A(x_0)) \quad \left( \begin{array}{l} \text{"para todo } x, \\ \forall x \end{array} \right) \quad \left( \begin{array}{l} \text{se } x \text{ é persistente, então } x \\ P(x) \end{array} \right) \quad \left( \begin{array}{l} \text{aprende lógica} \\ A(x) \end{array} \right)$$

b) Quem quer vai, quem não quer manda

→ Para todo  $x$ , se  $x$  quer então  $x$  vai

Para todo  $x$  se  $x$  não quer então  $x$  manda

$$L = \{ \emptyset, \{V, Q, M\}, N \}$$

$$V(V) = V(Q) = V(M) = 1$$

$$(\forall x_1 (Q(x_1) \rightarrow V(x_1))) \wedge (\forall x_1 (Q(x_1) \rightarrow M(x_1)))$$

c) Nem todos os pessoas voam

→ Não é verdade que, para todo  $x$ ,  $x$  voa

$$L = \{ \emptyset, \{V\}, N \}, \quad V(V) = 1$$

$$\neg \forall x_0 \quad V(x_0)$$

e) Para todo o número natural que é maior que 6, o seu dobro é maior que 12

→ Para todo  $x$ , se  $x$  é maior que 6, então o seu dobro é maior que 12

$$L = \{ \emptyset, \{d, 6, 12\}, \{>\}, N \}, \quad V(d) = 1 \quad V(6) = V(12) = 0 \quad V(>) = 2$$

$$\forall x_0 ((x_0 > 6) \rightarrow (d(x_0) > 12))$$



d) Se toda a gente consegue, então o João também consegue

↳ Para todo o  $x$ , se todo o  $x$  consegue então o João também consegue

$z = \{333, 444, 555\}$

$$N(0) = 1 \quad N(3) = 0$$

$$\forall x, C(x) \rightarrow B(3)$$



b)

- Por hipótese,  $t_1, t_2 \in T_L$  tais que  $x_1 \notin \text{var}(t_2)$  e  $x_2 \notin \text{var}(t_1)$
- Vamos usar o princípio da indução estrutural para  $T_L$

1)  $t = x_i \in V$

- Se  $i \neq 1$  e  $i \neq 2$  então  $x_i[t_1/x_1][t_2/x_2] = x_i$   
 $x_i[t_2/x_2][t_1/x_1] = x_i$

- Se  $i = 1$  então  $x_1[t_1/x_1][t_2/x_2] = t_1[t_2/x_2] = t_1$

$$x_1[t_2/x_2][t_1/x_1] = x_1[t_1/x_1] = t_1$$

- Se  $i = 2$  então  $x_2[t_1/x_1][t_2/x_2] = x_2[t_2/x_2] = t_2$   
 $x_2[t_2/x_2][t_1/x_1] = t_2[t_1/x_1] = t_2$



$$2) \text{ Se } t = 0 \text{ então } 0[t_1/x_1][t_2/x_2] = 0[t_2/x_2][t_1/x_1]$$

$$3i) \text{ Se } t = f \text{ com } t' \in T_L$$

• Por hipótese de indução supomos que  $t'[t_1/x_1][t_2/x_2] = t'[t_2/x_2][t_1/x_1]$

$$\begin{aligned} f(t')[t_1/x_1][t_2/x_2] &= f(\underbrace{t'[t_1/x_1]}_{\in T_L})[t_2/x_2] \\ &= f(t'[t_1/x_1][t_2/x_2]) \\ &\stackrel{\text{por hi}}{=} f(t'[t_2/x_2][t_1/x_1]) \\ &= f(t'[t_2/x_2])[t_1/x_1] \\ &= f(t')[t_2/x_2][t_1/x_1] \end{aligned}$$

$$3ii) \text{ Se } t = g(t', t'') \text{ e } t', t'' \in T_L$$

• Por hipótese de indução supomos que:

$$t'[t_1/x_1][t_2/x_2] = t'[t_2/x_2][t_1/x_1]$$

e

$$t''[t_1/x_1][t_2/x_2] = t''[t_2/x_2][t_1/x_1]$$

$$\begin{aligned} g(t', t'')[t_1/x_1][t_2/x_2] &= \\ &= g(t'[t_1/x_1][t_2/x_2], t''[t_1/x_1][t_2/x_2]) \\ &\stackrel{\text{por hi}}{=} g(t'[t_2/x_2][t_1/x_1], t''[t_2/x_2][t_1/x_1]) \\ &= g(t', t'')[t_2/x_2][t_1/x_1] \end{aligned}$$

o que conclui a prova



4.3-  $\ell[x_1 - x_0/x_1]$

↳ substituir as ocorrências livres de  $x$  em  $\ell$  pelo termo  $x_2 - x_0$

⊖

i)  $x_2 - 0 \leq x_1$

↳ ocorrência livre

$$\ell[x_1 - 0/x_1] = (x_2 - 0 \leq x_1) [x_2 - 0/x_1] = x_2 - 0 \leq x_2 - 0$$

ii)  $\exists x_0 \neq x_1 (x_1 - x_0 \leq 0)$

↳ ocorrência ligada

$$\ell[x_1 - 0/x_1] = \ell \text{ porque } \nexists \text{ ocorrência livre de } x_1$$

⊙

iii)  $\forall x_1 \exists x_0 (x_1 \leq x_0) \wedge P(x_1)$   
↓  
ocorrência ligada ocorrência livre

$$\begin{aligned} \ell[x_1 - 0/x_1] &= (\forall x_1 \exists x_0 (x_1 \leq x_0) \wedge P(x_1)) [x_1 - 0/x_1] = \\ &= \forall x_1 \exists x_0 (x_1 \leq x_0) \wedge P(x_1 - 0) \end{aligned}$$

iv)  $\forall x_0 (x_0 \leq x_1) \vee \exists x_1 (x_1 \leq x_0)$   
↓  
ocorrência livre ocorrência ligada

⊙

$$\ell[x_1 - 0/x_1] = \forall x_0 (x_0 \leq x_2 - 0) \vee \exists x_1 (x_1 \leq x_0)$$

4.4-

a)

$$\mathcal{L} = \{0, -, \wedge, \vee, P, <, \exists, \forall\}$$

$$N(0) = 0, \quad N(-) = N(<) = 2, \quad N(P) = 1$$

a) A variável  $x_1$  está livre para o termo  $x_2$  na fórmula  $x_1 \leq x_2$   
 $[x_2/x_1]$

$$(x_1 \leq x_2) [x_2/x_1] = x_2 \leq x_2$$

⊙

• Como na fórmula  $x_1 \leq x_2$  não ocorre nenhum quantificador a afirmação é verdadeira



b) A variável  $x_1$  está livre no termo  $x_2$  na fórmula  $\exists x_2 (x_1 \leq x_2)$

$$\underbrace{\exists x_2 (x_1 \leq x_2)}_{\substack{\text{ocorrência ligada} \\ \text{ocorrência livre}}} [x_2/x_1] = \underbrace{\exists x_2 (x_2 \leq x_2)}_{\text{possível a existência ocorrência ligada}}$$

- A afirmação é falsa porque a variável  $x_2$ , no termo  $x_2$ , é capturada pelo quantificador  $\exists x_2$

c)

$$\exists x_2 (x_1/x_2) [0/x_1] = \exists x_2 (0 \leq x_2)$$

- A afirmação é verdadeira porque não existe uma variável capturada por  $\exists x_2$  (o termo não envolve variáveis)

d)

$$\forall x_1 \exists x_2 (x_1 \leq x_2) [x_2/x_1] = \forall x_1 \exists x_2 (x_1 \leq x_2)$$

ocorrência ligada

- Como não há ocorrências livres de  $x_1$ , a afirmação é verdadeira

e)

$$\exists x_2 (x_1 \leq x_2) [x_1/x_2] = \exists x_2 (x_1 \leq x_2)$$

- A afirmação é verdadeira porque há ocorrências livres de  $x_1$

f)

$$\exists x_2 (x_1 \leq x_2) [x_1/x_1] = \exists x_2 (x_2 \leq x_2)$$

- A afirmação é falsa, basta considerar b). Algorítmica,  $x_1$  não é livre por  $x_2$  ocorre em  $x_2$

g)

$$\exists x_2 (x_1 \leq x_2) \vee \exists x_1 (x_1 \leq x_2) [x_1/x_2]$$

$$= \exists x_2 (x_1 \leq x_2) [x_1/x_2] \vee \exists x_1 (x_1 \leq x_2) [x_1/x_1] = \exists x_2 (x_1 \leq x_1) \vee \exists x_1 (x_1 \leq x_1)$$

- A afirmação é falsa